\include{settings}

\begin{document}
\include{title}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Цель работы}
Разработка системы управления процессом разрешения происшествий, зарегистрированных системой ЭРА ГЛОНАСС.

\subsection{Функциональные требования к системе}
В системе определены следующие роли для пользователей:
\begin{itemize}
\item Оператор;
\item Медик;
\item Подписчик;
\end{itemize}

У всех пользователей системы есть возможность:
\begin{itemize}
\item зарегистрироваться;
\end{itemize}

Функции оператора:
\begin{itemize}
\item Управление запросами о регистрации ЧП:
	\begin{itemize}
	\item подтверждение
	\item отказ
	\end{itemize}

\item Регистрация пострадавших:
	\begin{itemize}
	\item Регистрация данных
	\item Назначение медика
	\end{itemize}
\end{itemize}

Функции Медика:
	\begin{itemize}
	\item Принятие пострадавшего на лечение
	\item Обновление состояния пострадавшего
	\item Выписка пострадавшего
	\end{itemize}

Функции Подписчика:
	\begin{itemize}
	\item Управление подпиской на происшествия по VIN
	\item Мониторинг происшествий 
	\end{itemize}

\subsection{Бизнес процессы в системе}
\begin{enumerate}
\item Регистрация происшествия
	\begin{itemize}
	\item Участники:
		\begin{itemize}
		\item автомобиль (внешний относительно системы);
		\item оператор;
		\end{itemize}
	\item Сущности:
		\begin{itemize}
		\item заявка;
		\item происшествие;
		\item пострадавший;
		\end{itemize}
	\item Этапы:
		\begin{itemize}
		\item генерация заявки
		\item проверки корректности заявки
		\item регистрация заявки в качестве происшествия
		\item регистрация пострадавших
		\end{itemize}
	\end{itemize}

\item Медицинское сопровождение больного:
	\begin{itemize}
	\item Участники:
		\begin{itemize}
		\item оператор;
		\item медик;
		\end{itemize}
	\item Сущности:
		\begin{itemize}
		\item пострадавший;
		\item обновление состояния здоровья;
		\end{itemize}
	\item Этапы:
		\begin{itemize}
		\item назначение медика
		\item принятие больного
		\item регистрация обновлений состояния здоровья
		\item выписка больного
		\end{itemize}
	\end{itemize}


\item Мониторинг происшествий конкретного автомобиля
	\begin{itemize}
	\item Участники:
		\begin{itemize}
		\item подписчик;
		\end{itemize}
	\item Сущности:
		\begin{itemize}
		\item происшествие
		\item подписка
		\item пострадавший
		\end{itemize}
	\item Этапы:
		\begin{itemize}
		\item подписка на происшествия
		\item поиск происшествий 
		\item поиск пострадавших
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{enumerate}

\section{Описание вариантов использования}
Все варианты использования, определенные в системе, приведены на рисунках ~\ref{fig:operator_usecase} --- ~\ref{fig:subs_usecase}.
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[scale=0.7]{operator_usecase}}
\caption{Варианты использования для оператора}
\label{fig:operator_usecase}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[scale=0.7]{medic_usecase}}
\caption{Варианты использования для медика}
\label{fig:medic_usecase}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[scale=0.7]{subs_usecase}}
\caption{Варианты использования для подписчика}
\label{fig:subs_usecase}
\end{figure}


\section{Динамическая объектная модель}
Диаграмма последовательности бизнес процесса разрешения происшествия приведена на рисунке~\ref{fig:sequence-main}.
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[scale=0.7]{uml/sequence-main}}
\caption{Диаграмма последовательности бизнес процесса разрешения происшествия}
\label{fig:sequence-main}
\end{figure}

Диаграмма последовательности бизнес процесса медицинского сопровождения пострадавшего на рисунке~\ref{fig:sequence-medication}.
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[scale=0.7]{uml/sequence-medication}}
\caption{Диаграмма последовательности бизнес процесса медицинского сопровождения пострадавшего}
\label{fig:sequence-medication}
\end{figure}

Диаграмма последовательности бизнес процесса мониторинга происшествий подписчиком приведена на рисунке~\ref{fig:sequence-sub}.
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[scale=0.7]{uml/sequence-sub}}
\caption{Диаграмма последовательности бизнес процесса мониторинга происшествий подписчиком}
\label{fig:sequence-sub}
\end{figure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Слой бизнес-логики}
Слой бизнес логики был реализован с помощью использования шаблона "Модель предметной области". 
\begin{itemize}
\item \texttt{entity} --- в данном пакете описаны все сущности, определенные в системе;
\end{itemize}

\subsection{Пакет \texttt{entity}}
В данном пакете описаны все сущности, над которыми оперирует бизнес-логика. Диаграмма классов пакета \texttt{entity} приведена на рисунке~\ref{fig:entityDiagram}.
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{entityDiagram}}
\caption{Диаграмма классов пакета \texttt{entity}}
\label{fig:entityDiagram}
\end{figure}

Все классы данного пакета являются сущностными, т.е. они лишь хранят необходимые данные и имеют методы для получения/записи этих данных. Рассмотрим классы данного пакета более подробно.
\begin{itemize}
\item \texttt{User} --- класс, описывающий пользователя. Данный класс хранит: уникальный идентификатор пользователя; уникальный логин пользователя; пароль, тип пользователя;

\item \texttt{Request} --- класс, описывающий запрос о ДТП, сгенерированный автомобилем. Данный класс хранит: уникальный идентификатор запроса; VIN номер, время потенциального происшествия, скорость, количество пристёгнутых ремней безопасности, цвет автомобиля, статус запроса.

\item \texttt{Accident} --- класс, описывающий подтверждённое происшествие. Данный класс хранит: уникальный идентификатор происшествия; запрос, ставший основание для регистрации данного происшествия; информацию в виде модели, типа, марки; гарантийные даты.

\item \texttt{Subscription} --- класс, описывающий подписку пользователя на происшествия . Класс хранит: уникальный идентификатор; подписавшегося пользователя; VIN номер.

\item \texttt{Injured} --- класс, описывающий, пострадавшего в ДТП. Класс хранит: уникальный идентификатор; происшествие, к которому привязан пострадавший; возраст; ФИО; пол; статус; номер страховки. 

\item \texttt{HeathUpdate} --- класс, описывающий, обновление состояния больного. Класс хранит: уникальный идентификатор; пользователя; текст обновления.

Реализация логики взаимодействия сущностей вынесена в пакет \texttt{service}, где для каждой из сущностей есть отдельный сервис.

\end{itemize}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Слой источников данных}
В качестве СУБД была выбрана система MariaDB. Для работы с базой данных был использован Java Persistance API, в частности его реализация в библиотеке Hibernate. В базе данных хранятся все сущности, описанные в пакете \texttt{entity}. Описание сущностей производится с помощью специальных аннотаций JPA.

Также, для того чтобы Hibernate нашел все сущности, необходимо описать все сущностные классы в файле persistance.xml(листинг~\ref{lst:persistance}).
\lstinputlisting [style=crs_xml, label={lst:persistance}, caption={Файл persistance.xml}]{../src/main/resources/META-INF/persistance.xml}

Для каждой сущности был реализован свой репозиторий, в котором определены методы для поиска и сохранения сущностей. Репозитории были реализованы с помощью библиотеки Spring Data. Данная библиотека позволяет описывать только интерфейс, и по названиям методов этого интерфейса умеет автоматически генерировать его реализацию. Это очень сильно упрощает работу с базой данных. Рассмотрим данные репозитории более подробно.
\begin{itemize}
\item \texttt{AccidentRepository}
	\begin{itemize}
	\item \texttt{Optional<Accident> findById(Long id)} --- поиск по идентификатору.
	\item \texttt{Optional<Accident> findByRequestId(Long id)} --- поиск происшествия, созданного для данного запроса.
	\item \texttt{Collection<Accident> findByRequestVin(String string)} --- поиск всех происшествий, с участием транспортного средства с данным VIN.
	\item \texttt{Collection<Accident> findByOperatorLogin(Long id)} --- поиск всех запросов, назначенных данному оператору.
	\end{itemize}
	
\item \texttt{HealthUpdateRepository}
	\begin{itemize}
	\item \texttt{Optional<HealthUpdate> findById(Long id)} --- поиск по идентификатору.
	\item \texttt{Collection<HealthUpdate> findByInjuredId(Long id)} --- поиск всех обновлений здоровья для данного пострадавшего
	\end{itemize}
	
\item \texttt{InjuredReposity}
	\begin{itemize}
	\item \texttt{Collection<Injured> findById(Long id)} --- поиск по идентификатору.
	\item \texttt{Collection<Injured> findByAccidentId(Long id)} --- поиск всех пострадавших для данного происшествия.
	\item \texttt{Optional<Injured> findByMedicId(Long id)} --- поиск всех пострадавших, назначенных на данного медика.
	\end{itemize}

\item \texttt{RequestRepository}
	\begin{itemize}
	\item \texttt{Optional<Request> findById(Long id)} --- поиск по идентификатору.
	\item \texttt{Collection<Request> findAllByOrderByAsc()} --- поиск всех запросов с сортировкой результатов.
	\end{itemize}

\item \texttt{SubscriptionRepository}
	\begin{itemize}
	\item \texttt{Optional<Subscription> findById (Long id)} --- поиск по идентификатору.
	\item \texttt{Collection<Subscription> findByUserLogin(String login)} --- поиск всех подписок по логину пользователя.
	\item \texttt{Collection<Subscription> findByUserId(Long id)} --- поиск всех подписок по идентификатору пользователя.
	\end{itemize}

\item \texttt{UserRepository}
	\begin{itemize}
	\item \texttt{Optional<User> findById (Long id)} --- поиск пользователя по его идентификационному номеру
	\item \texttt{Optional<User> findByLogin(String login)} --- поиск пользователя по его логину.
	\item \texttt{Collection<User> findByType(UserType)} --- поиск всех пользователей данного типа.
	\end{itemize}
\end{itemize}

Для того, чтобы все эти библиотеки правильно проинициализировались, необходимо в классе конфигурации определить источник данных~(листинг~\ref{lst:config}).
\begin{lstlisting}[style=crs_java, label={lst:config}, caption={Конфигурация источника данных}]
    @Bean
    public DataSource dataSource() {
        DriverManagerDataSource dataSource = new DriverManagerDataSource();
        dataSource.setDriverClassName(env.getRequiredProperty("jdbc.driverClassName"));
        dataSource.setUrl(env.getRequiredProperty("jdbc.url"));
        dataSource.setUsername(env.getRequiredProperty("jdbc.username"));
        dataSource.setPassword(env.getRequiredProperty("jdbc.password"));
        return dataSource;
    }

    @Bean
    public JdbcTemplate jdbcTemplate(DataSource dataSource) {
        JdbcTemplate jdbcTemplate = new JdbcTemplate(dataSource);
        jdbcTemplate.setResultsMapCaseInsensitive(true);
        return jdbcTemplate;
    }

    public Properties additionalProreties() {
        Properties properties = new Properties();
        return properties;
    }
    
    @Bean
    public EntityManagerFactory entityManagerFactory() {
        HibernateJpaVendorAdapter vendorAdapter = new HibernateJpaVendorAdapter();
        vendorAdapter.setGenerateDdl(true);

        LocalContainerEntityManagerFactoryBean factory = new LocalContainerEntityManagerFactoryBean();
        factory.setJpaVendorAdapter(vendorAdapter);
        factory.setPackagesToScan("com.ejiek.crashSolver");
        factory.setDataSource(dataSource());
        factory.setPersistenceUnitName("my-crashSolver");
        factory.setPersistenceProviderClass(HibernatePersistenceProvider.class);
        factory.setJpaProperties(additionalProreties());
        factory.afterPropertiesSet();
        return factory.getObject();
    }

    @Bean
    public PlatformTransactionManager transactionManager() {
        JpaTransactionManager txManager = new JpaTransactionManager();
        txManager.setEntityManagerFactory(entityManagerFactory());
        return txManager;
    }
\end{lstlisting}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Слой представления}

В качестве фреймворка для слоя представления была выбрана технология Spring MVC. Данная технология позволяет реализовать паттерн Model-View-Controller при помощи слабо связанных компонентов. В качестве модели выступает слой бизнес-логики приложения, реализованной в пакете \texttt{service}. Контроллеры реализованы в виде RESTful контроллеров с помощью фреймворка Spring. Представление реализовано с помощью одностраничного Angular приложения. Работа происходит по следующему сценарию:
\begin{enumerate}
\item web-серевер возвращает клиенту Angular приложение;
\item RESTful сервис принимает запрос пользователя от Angular приложения;
\item имеющиеся в запросе DTO преобразуются во внутреннее представление объектов бизнес логики;
\item сервис вызывает соответствующие методы бизнес логики для обработки запроса;
\item объекты бизнес логики преобразуются в DTO;
\item Angular приложение получает ответ отображает его.
\end{enumerate}

Рассмотрим более подробно REST API, предоставляемый сервером.
\begin{itemize}
\item \texttt{AccidentController}
	\begin{itemize}
	\item URL: \texttt{"rest/accident/:id"} --- получение происшествия \texttt{id}
	\item URL: \texttt{"rest/accident"}, метод POST --- регистрация нового пользователя
	\item URL: \texttt{"rest/accident/:id/injured"} --- аутентификация пользователя
	\end{itemize}
	
\item \texttt{HealthUpdateController}
	\begin{itemize}
	\item URL: \texttt{"rest/health/:id"} --- получение обновления здоровья по идентификатору \texttt{id}
	\item URL: \texttt{"rest/health/"}, метод POST --- добавление квитанции
	\end{itemize}
	
\item \texttt{InjuredController}
	\begin{itemize}
	\item URL: \texttt{"rest/injured/:id"} --- получение обновления здоровья по идентификатору \texttt{id}
	\item URL: \texttt{"rest/injured/"}, метод POST --- добавление пострадавшего
	\item URL: \texttt{"rest/injured/"}, метод PUT --- обновление пострадавшего
	\item URL: \texttt{"rest/injured/:id/updates"} --- получение всех, связанных с данным пострадавшим, обновлений здоровья
	\item URL: \texttt{"rest/injured/:id/accept"} --- принятие на лечение пострадавшего врачом
	\item URL: \texttt{"rest/injured/:id/discharge"}, метод PUT --- завершение лечения пострадавшего врачом
	\end{itemize}
	
\item \texttt{RequestController}
	\begin{itemize}
	\item URL: \texttt{"rest/request/"}, метод POST --- добавление запрос
	\item URL: \texttt{"rest/request/:id"} --- получение обновления здоровья по идентификатору \texttt{id}
	\item URL: \texttt{"rest/request/:id/accept"} --- принятие запроса о ДТП
	\item URL: \texttt{"rest/request/:id/decline"} --- отказ от регистрации ДТП
	\end{itemize}
	
\item \texttt{SubscriptionController}
	\begin{itemize}
	\item URL: \texttt{"rest/sub/"}, метод POST --- добавление подписки
	\item URL: \texttt{"rest/sub/:id"} --- получение подписки по идентификатору \texttt{id}
	\item URL: \texttt{"rest/sub/:id/accidents"} --- получения всех происшествий для данной подписки
	\end{itemize}
	
\item \texttt{UserController}
	\begin{itemize}
	\item URL: \texttt{"rest/user/:login/authenticate"}, метод POST --- получение токена
	\item URL: \texttt{"rest/user/:login"} --- получение пользователя по логину \texttt{login}
	\item URL: \texttt{"rest/user/"}, метод POST  --- получение подписки по идентификатору \texttt{id}
	\item URL: \texttt{"rest/user/"}, метод POST --- добавление нового пользователя
	\item URL: \texttt{"rest/user/:login/subscriptions"} --- получения всех подписок для данного пользователя
	\item URL: \texttt{"rest/user/:login/requests"} --- получения всех запросов для данного пользователя
	\item URL: \texttt{"rest/user/:login/injured"} --- получения всех пострадавших для данного пользователя
	\item URL: \texttt{"rest/user/:login/accidents"} --- получения всех проишествий для данного пользователя
	\item URL: \texttt{"rest/enum/user\_types"} --- получения всех происшествий для данной подписки
	\end{itemize}
	
\end{itemize}

При возникновении неполадок на стороне сервера, выбрасывается соответствующее исключение. Данное исключение перехватывается с помощью специальных инструментов и генерируется HTTP ответ, который содержит код и сообщение с описанием ошибки.

Клиентская сторона посылает запросы к соответствующим RESTful сервисам и затем отображает соответствующую HTML страницу. Работа с REST API происходит с помощью модуля Resource фреймворка Angular. Пример angular-контроллера приведен на листинге
\lstinputlisting[style=crs_js, label={lst:jsController}, caption={Angular-контроллер}]{../src/main/webapp/resources/js/accidentController.js}

Примеры пользовательского интерфейса приведены на рисунках~\ref{fig:loginPage} -- \ref{fig:regularHealthPage}.

\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{pages/login}}
\caption{Страница входа}
\label{fig:loginPage}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{pages/operator}}
\caption{Главная страница оператора}
\label{fig:operatorPage}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{pages/operator-injured-list}}
\caption{Страница оператора со списком пострадавших}
\label{fig:operatorInjuredListPage}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{pages/operator-injured-edit}}
\caption{Страница оператора для редактирования записи пострадавшего}
\label{fig:operatorInjuredEditPage}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{pages/medic}}
\caption{Главная страница медика}
\label{fig:medicPage}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{pages/medic-injured-new}}
\caption{Страница медика со описанием ещё не принятого на лечение пострадавшего}
\label{fig:medicInjuredNewPage}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{pages/medic-health}}
\caption{Страница медика со описанием пострадавшего, находящегося на лечение}
\label{fig:medicInjuredHealthPage}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{pages/regular}}
\caption{Главная страница подписчика}
\label{fig:regularPage}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{pages/regular-subscription}}
\caption{Страница подписчика со списком всех происшествий по по конкретному VIN}
\label{fig:regularSubscriptionPage}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{pages/regular-injured}}
\caption{Страница подписчика со списком пострадавших в конкретном происшествие}
\label{fig:regularInjuredPage}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\center{\includegraphics[width=\linewidth]{pages/regular-health}}
\caption{Страница подписчика со списком обновлений здоровья конкретного пострадавшего}
\label{fig:regularHealthPage}
\end{figure}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Тестирование}

Было проведено ручное функциональное тестирование приложения. Были протестированы все бизнес-процессы в приложении, проверена обработка ошибочных ситуаций. Список проводимых тестов:
\begin{itemize}
\item \textbf{Попытка добавить пользователя, который уже существует}. Открываем окно регистрации нового пользователя, вводим данные пользователя. В поле \texttt{Login} указываем логин уже зарегистрированного пользователя. Нажимаем кнопку \texttt{Sign up}. В результате появится окно с сообщением <<User \texttt{login} already exists>>.

\item \textbf{Регистрация нового пользователя}. Открыть окно регистрации пользователя. Ввести уникальные данные пользователя. Нажать кнопку \texttt{Sign up}. Регистрация должна пройти успешно. Должно открыться окно входа в систему.

\item \textbf{Попытка войти в систему с неправильным логином или паролем}. В окне входа в систему ввести неправильные данные пользователя (логин или пароль). Нажать кнопку \texttt{Sign In}. Должно появиться окно с сообщением <<Incorrect login or password>>.

\item \textbf{Вход в систему}. В окне входа в систему ввести правильные данные пользователя. Нажать кнопку \texttt{Sign In}. Должно открыться окно указанного пользователя.

\item \textbf{Регистрация происшествия}. В главном окне пользователя типа оператор необходимо выбрать запрос со статусом \texttt{NEW} и нажать на кнопку \texttt{Accept}. В случае успешной регистрации - статус запроса изменится на \texttt{ACCEPTED}.

\item \textbf{Регистрация пострадавшего}. В главном окне пользователя типа оператор необходимо выбрать запрос со статусом \texttt{ACCEPTED} и дважды нажать на него. Откроется список пострадавших. Нажатие на кнопку \texttt{Register new injured one} откроет форму регистрации нового пострадавшего. После её заполнения и нажатия на кнопку \texttt{Register injured} в списке должна появится запись о новом пострадавшем.

\item \textbf{Назначение ведущего врача}. В главном окне пользователя типа оператор необходимо выбрать запрос со статусом \texttt{ACCEPTED} и дважды нажать на него. Откроется список пострадавших. Необходимо выбрать пострадавшего и дважды нажать на него. Откроется окно редактирования пострадавшего. После выбора медика и нажатия на кнопку \texttt{update}, необходимо обновить страницу. Выбранный ранее медик должен остаться выбранным.

\item \textbf{Принятие пострадавшего на лечение}. В главном окне пользователя типа медик необходимо выбрать пострадавшего со статусом \texttt{NEW} и нажать на него два раза. Откроется окно пострадавшего, необходимо нажать на кнопку \texttt{Accept}. В случае успешного принятия появится форма регистрации обновления здоровья.

\item \textbf{Регистрация обновления здоровья}. В главном окне пользователя типа медик необходимо выбрать запрос со статусом \texttt{ONMEDICATION} и нажать на него два раза. На открывшейся странице пострадавшего необходимо заполнить текстовое поле обновления здоровья и нажать на кнопку \texttt{Register a health update}. Обновление должно появиться в списке обновлений.

\item \textbf{Выписывание пострадавшего}. В главном окне пользователя типа медик необходимо выбрать пострадавшего со статусом \texttt{ONMEDICATION} и нажать на него два раза. Откроется окно пострадавшего, в нем необходимо нажать на кнопку \texttt{Discharge}. Возможность добавлять обновления должна пропасть, а статус пострадавшего поменяться на \texttt{DISCHARGED}.

\item \textbf{Подписывание на VIN}. В главном окне пользователя типа подписчик написать VIN в единственное поле ввода и нажать на кнопку \texttt{Subscribe}. В списке должен появиться указанный VIN.

\item \textbf{Отписывание от VIN }. В главном окне пользователя типа подписчик необходимо выбрать VIN номер из списка и дважды на него нажать. Должна открыться страница со списком происшествий. Нажатие на кнопку \texttt{Unsubscribe} перенаправляет на главную страницу, где в списке происшествий не будет вышеуказанного VIN.
\end{itemize}

Все описанные тесты успешно выполняются. Все полученные результаты совпадают с ожидаемыми. Функциональное тестирование позволило понять, что созданное приложение работает корректно и выполняет свои функции.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Инструкция системного администратора}

\begin{enumerate}
\item Скачать и распаковать сервер Apache Tomcat 8.
\item Установить СУБД MariaDB.
\item Настроить СУБД:
	\begin{itemize}
	\item создать новую базу данных;
	\item создать нового пользователя;
	\item разрешить пользователю доступ к созданной базе данных.
	\end{itemize}
\item Скачать проект из репозитория\\ \url{https://git.ejiek.com/ps/dist\_sys}
\item Прописать параметры подключения к БД~(название БД, имя пользователя и пароль) в файле \texttt{src/main/resources/application.properties}
\item Прописать параметры подключения к tomcat в настройках \texttt{maven}
\item Перейти в корневую папку проекта.
\item Командой \texttt{mvn clean tomcat:deploy} осуществить сборку и развернуть на локальном сервере Tomcat
\end{enumerate}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Инструкция пользователя}
При переходе на любую страницу сайта не авторизованному пользователю будет выведена форма для авторизации в системе, рисунок \ref{fig:loginPage}. Если у пользователя нет аккаунта, он может зарегистрироваться на этой же странице. После успешной авторизации в системе, пользователь будет перенаправлен на главную страницу для своего типа пользователя.

\subsection{Главная страница пользователя}
Внешний вид главной страницы пользователя отличается для разных типов пользователей, так пример для оператора приведён на рисунке \ref{fig:operatorPage}, для медика  - рисунок~\ref{fig:medicPage}, для подписчика - рисунок~\ref{fig:regularPage}. В верхней части страницы находится панель навигации, с помощью которой можно перейти на домашнюю страницу~(страница авторизованного пользователя) или выйти из системы. 

\subsection{Страницы оператора}
{\bf Главная страница} оператора содержит список заявок на регистрацию происшествий, назначенных данному оператору (на данный момент все происшествия назначены всем операторам). Двойной клик по принятым заявка позволяет перейти на страницу происшествия. Одинарный клик по заявкам позволяет выбрать заявку. Если у выбранной заявки состояние 'NEW' , активными становятся кнопки \texttt{Accept} и \texttt{decline}, позволяющие принять или отклонить заявку соответственно, рисунок \ref{fig:operatorPage}.

{\bf Страница происшествия} содержит изначально пустой список пострадавших в происшествие и спрятанное за нажатием кнопки \texttt{Register new injured} поле регистрации нового пострадавшего, рисунок \ref{fig:operatorInjuredListPage}. После корректного заполнения полей регистрации, нажатие кнопки \texttt{Register injured} приведёт к успешной регистрации, что отображается как добавление новой сущности в список пострадавших и возвращение полей регистрации в исходное состояние. Двойной клик по записи пострадавшего открывает страницу редактирования записи пострадавшего.

{\bf Страница редактирования пострадавшего} содержит редактируемые поля записи пострадавшего, заполненные текущими значениями, и список доступных медиков, рисунок \ref{fig:operatorInjuredEditPage}. Одинарный клик по медику позволяет выбрать медика, а нажатие на кнопку \texttt{Update} - сохранить изменения.

\subsection{Страницы медика}
{\bf Главная страница} медика содержит список назначенных на него пострадавших. Двойной клик по пострадавшему позволяет перейти на страницу пострадавшего, рисунок \ref{fig:medicPage}.

{\bf Страница пострадавшего} для ещё не принятого пострадавшего содержит данные пострадавшего и кнопку \texttt{Accept}, позволяющую принять пострадавшего на лечение, рисунок \ref{fig:medicInjuredNewPage}. После принятия пострадавшего на лечение пропадает кнопка \texttt{Accept} и появляется список обновлений здоровья, поле для ввода текста нового обновления, кнопка \texttt{Accept} для регистрации нового обновления здоровья пострадавшего и кнопка \texttt{Discharge}, позволяющая выписать пострадавшего, рисунок \ref{fig:medicInjuredHealthPage}. Для выписанного пострадавшего отсутствует возможность регистрации обновлений здоровья.

\subsection{Страницы подписчика}
{\bf Главная страница} подписчика содержит список VIN происшествия с участием которых интересуют подписчика, рисунок \ref{fig:regularPage}. Также на странице присутствуют поле для ввода нового VIN и кнопка \texttt{Subscribe}, позволяющая подписаться на происшествия с VIN, указанном в поле выше.

{\bf Страница подписки на VIN} содержит список происшествий c данным VIN и кнопку \texttt{unsubscribe}, позволяющую отписаться от данного VIN, рисунок \ref{fig:regularSubscriptionPage}. Двойной клик по происшествию позволяет перейти на страницу данного происшествия.

{\bf Страница происшествия} содержит список пострадавших в происшествие, рисунок \ref{fig:regularInjuredPage}. Двойной клик по записи пострадавшего открывает страницу пострадавшего.

{\bf Страница пострадавшего} содержит поля пострадавшего и список обновлений состояния здоровья, рисунок \ref{fig:regularHealthPage}.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Выводы}
В рамках данной работы были изучены принципы работы с ORM Hibernate, принципы работы с технологиями Spring Data и Spring MVC, создание распределенных веб-приложений на языке Java. Также были изучены основы создания RESTful-клиентов с использованием фреймворка AngularJS. Поставленные в рамках работы задачи были выполнены. Однако, полученное приложение можно далее развивать в нескольких направлениях:
\begin{itemize}
\item введение поддержки OAuth;
\item введение проверок на основание пользователя, полученного из токена OAuth;
\item улучшение интерфейса;
\end{itemize}

Использование библиотек ORM и Spring Data позволило значительно облегчить разработку слоя источников данных. ORM позволяет сделать многие вещи, связанные с хранением данных, прозрачными для программиста, а Spring Data дает возможность автоматической генерации всех необходимых методов обращения к слою хранения.

\end{document}
